劉霞攜亡夫紅tee赴德 「懷念曉波的味道」

2018年07月15日

劉霞攜亡夫紅tee赴德
「懷念曉波的味道」

■劉霞帶着亡夫穿過的紅衣赴德，只為懷念曉波。互聯網

【《蘋果》記者德國柏林直擊】

【本報訊】「我以為傷心可以很少，我以為我能過得很好，誰知道一想你，思念苦無藥，無處可逃；想念你的笑，想念你的外套，想念你白色襪子，和你身上的味道……」去年今日，劉曉波的遺體被匆匆化成骨灰灑向大海，而兩人一起的記憶、曾經的味道留了下來，隨劉霞同赴德國，到了自由的國度！

旅居德國的中文筆會會長、劉曉波夫婦好友廖天琪昨日在柏林接受《蘋果》記者專訪時透露，劉霞這次匆匆赴德國攜帶的行李中，有許多她和曉波的共同記憶，當中包括一件曉波穿過的紅色T恤。

在日前她和劉霞的會面中，劉霞特意拿了出來，說一直沒有洗過：「她（劉霞）說這個上面還有他（劉曉波）的味道，她沒有洗，她拿給我，我還放在鼻子前。」2005年，劉霞和劉曉波曾穿着紅色情侶裝赴山東青島，同遊山水，齊留記憶。然而短暫的快樂，至2008年12月8日，劉曉波被當局以「涉嫌煽動顛覆國家政權罪」帶走後，於2010年2月11日遭判監11年，至去年7月13日離世。

廖天琪表示，劉曉波追思會（香港時間昨日凌晨零時）後沒跟劉霞通電話，不想打擾她靜靜地與曉波心靈溝通。追思會上，牧師說教堂最多能容納約800人，平常一些大活動出席人數也就4、500人，但當日因劉霞獲放行到德國，令出席追會人數增多，甚至有多年不見的朋友。諾貝爾文學獎得主米勒（Herta Muller）在追思會念出劉霞的詩句，為〈大雪──給劉暉44歲生日〉，另一首詩就是〈無題——給曉波〉：「你說話，你說話，你說實話；你白天說，夜晚說，只要醒着就說。」

姐姐在自由國度獨自與姐夫心靈溝通，弟弟劉暉在家除了鮮花遙祭，還在其微博貼出題字「天是霞生處海為波故鄉」思念親人。

■內地有父子檔帶同空椅，在江邊舉起象徵「抗爭、自由、希望」的三指遙祭曉波。互聯網

■廖天琪指劉霞多次表達對港人的感謝。何家達攝

內地父子拿空椅江邊遙祭

你有你打壓封鎖，我有我方式遙祭劉曉波。7月13日是諾貝爾和平獎得主劉曉波逝世一周年，為響應「曉波助瀾會」號召在水邊悼念劉曉波，內地有父子檔網友當晚帶同空椅，在江邊舉起象徵「抗爭、自由、希望」的三指遙祭曉波。與此同時，一度被內地社群媒體封鎖的悼念文章「所有的大海都是你的紀念碑」再度出現在微信（WeChat）朋友圈以及新浪微博。

而德駐港總領事館昨在facebook專頁教授的「每周一字」為「自由」（die FREIHEIT），並附上例句「自由無價」（Freiheit gehtüber Silber und Gold），還配上一隻展翅高飛的白鴿。這次「每周一字」，無疑令人聯想到劉霞飛抵芬蘭首都赫爾辛基機場等待轉機往德國期間，張開雙手、展現燦爛笑容，首度呼吸自由空氣的雀躍。

上一則
上一則
王振民無視兩制：國家憲法港適用 稱《基本法》僅為補充

下一則
下一則
劉霞謝港人支援異見者從不間斷

劉霞謝港人支援異見者從不間斷

收集簽名促放人 羅就被拒返內地

【柏林直擊】曉波，未能忘記！好友：一生只有愛沒有恨